\chapter{Ilustraci\'on del Modelo}
\section{Introducci\'on}
Una vez que se han definido el modelo general de probabilidad y los algoritmos relativos a ese modelo de probabilidad en los cap\'itulos anteriores se define el modelo general de probabilidad y c\'omo este puede hacer inferencia sobre observaciones; se puede pensar en una implementaci\'on de este modelo.\\
\\
El modelo est\'a definido para describir padecimientos cr\'onico degenerativas, sus duraciones y los costos asociados a las mismas. En este cap\'itulo, este modelo ser\'a implementado al padecimiento espec\'ifico de diabetes mellitus tipo II con datos provenientes del Servicio Nacional de Salud en el Reino Unido, o NHS por sus siglas en ingl\'es, en los a$\tilde{n}$os 2016-2017.\\
\section{Diabetes Mellitus en el mundo: Costos y Prevalencia}
Uno de los padecimientos con m\'as prevalencia y que es m\'as propenso a complicaciones es la diabetes mellitus. La insulina es la hormona que regula el az\'ucar en la sangre, entonces la diabetes mellitus es un padecimiento en el cual el p\'ancreas no produce o produce poca insulina, o bien, las c\'elulas del cuerpo no responden de manera normal a la insulina que se produce. Un elevado nivel de glucosa en la sangre puede, a largo plazo, derivar en una serie de complicaciones oftalmol\'ogicas, renales, cardiacas y de circulaci\'on.\\
\\
La \cite{FactSheetDiabetes} %Organizaci\'on Mundial de la Salud
 (OMS) reconoce dos tipos de diabetes: Tipo I y Tipo II. La diabetes mellitus Tipo I (DM-TI) consiste en la falta de producci\'on de insulina en el cuerpo, normalmente se diagnostica en edades tempranas y sus causas a\'un son desconocidas, por lo que no existe ninguna clase de tratamiento preventivo. La diabetes mellitus Tipo II (DM-TII) se debe a que el cuerpo no puede procesar correctamente la insulina, esto debido la combinaci\'on de sobrepeso y falta de actividad f\'isica; antes este padecimiento era exclusivo de la edad adulta, sin embargo, ahora se observa tambi\'en en ni$\tilde{n}$os. La mayor\'ia de enfermos son de tipo dos seg\'un el Atlas de la Diabetes publicado por \cite{atlas2015international}, donde se reporta que entre el 87\% y el 91\% de los enfermos de diabetes tiene DM-TII; esto provoca que no solo sea mayor la carga econ\'omica asociada a ellos, sino que adem\'as son m\'as propensas a desarrollar complicaciones  aunados a la falta de autocuidado del paciente.\\
\\
Seg\'un la OMS, la prevalencia mundial de esta enfermedad casi se duplic\'o en las personas mayores de 18 a$\tilde{n}$os, de 4.7\% en 1980 a 8.5\% en 2014; adem\'as de provocar m\'as de 2.2 millones de muertes tan solo en el a$\tilde{n}$o 2016 y ser una de las mayores causas de ceguera, fallas renales y amputaci\'on de extremidades. En las estad\'isticas reportadas por la OMS, la diabetes es la cuarta enfermedad que causa m\'as muertes entre las no transmisibles mediante alg\'un agente infeccioso, con un 6.01\% de la mortalidad.\\
\\
De manera particular, se puede ver la prevalencia de la diabetes en los distintos pa\'ises. En el Reino Unido la prevalencia en el a$\tilde{n}$o 2010/2011 fue de 3,818,545 personas de las cuales el 89.6\% se refieren a un diagn\'ostico de DM-TII; y seg\'un el estudio realizado por \cite{hex2012estimating} en el a$\tilde{n}$o 2035/2036 esta prevalencia aumentar\'a a 6,289,925 mientras que las proporciones entre tipos de diabetes se mantienen. De acuerdo a datos de la OMS, de los 172 pa\'ises en los que se analizan las estad\'isticas de mortalidad debido a diabetes mellitus, el Reino Unido ocupa el lugar 167 con 4.2 muertes por 100,000 personas. A pesar de que sus \'indices de mortalidad son relativamente bajos, comparados con el resto de los pa\'ises, el problema con la creciente prevalencia de la enfermedad radica tambi\'en en las complicaciones asociadas a la misma.\\
\\
De acuerdo con \cite{bolanos2010costos} para el a$\tilde{n}$o 2030 habr\'an alrededor de 366 millones de pacientes diagn\'osticados con diabetes en el mundo, de los cuales el 70\% se encontrar\'an en pa\'ises de ingresos de medios a bajos, entre ellos los pa\'ises de Latinoam\'erica. En espec\'ifico en M\'exico se observan resultados preocupantes, en la Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\'on (ENSANUT) (\cite{gutierrezencuesta}) de 2012 la prevalencia de diabetes se reporta de 9.2\%, lo cual es un aumento considerable con lo reportado en la ENSANUT 2006 (7\%) y la ENSANUT 2000 (5.8\%). Viendo estos resultados, el aceleramiento en las tasas de obesidad y los padecimientos asociados el Instituto Nacional de Salud P\'ublica decidi\'o hacer otra encuesta intermedia a la que denomin\'o ENSANUT de Medio Camino, la cual se realiz\'o en el a$\tilde{n}$o 2016 con un resultado en la prevalencia de 9.4\%, el cual confirma la tendencia creciente de la misma. En las estad\'isticas de mortalidad de la OMS, M\'exico ocupa el d\'ecimo lugar con 90.5 muertes derivadas del diagn\'ostico de diabetes mellitus por 100,000 personas y las estad\'isticas nacionales muestran que la diabetes mellitus es la tercera causa de mortalidad. En nuestro pa\'is, este padecimiento toma un cariz m\'as apremiante debido a la cantidad de gente diagnosticada y el porcentaje de mortalidad asociado.\\
\\
A pesar que se preve\'e que la mayor\'ia de los enfermos de diabetes se encuentren en pa\'ises en v\'ias de desarrollo, tambi\'en hay que tomar en cuenta que dado los factores de riesgo que facilitan el desarrollo de DM-TII, la m\'as com\'un; son un estilo de vida sedentario y obesidad. Estos factores normalmente se pueden encontrar en pa\'ises con econom\'ias desarrolladas, tales como EE.UU. Tomando como referencia el reporte elaborado en 2014 por el Centro para el Control y Prevenci\'on de Enfermedades (\cite{CDCStatistics}, por sus siglas en ingl\'es) la prevalencia de diabetes es de 9.3\% de la poblaci\'on, es decir, 29.1 millones de personas; aunque el 27.8\% de estas personas a\'un no est\'en diagnosticadas. Por otro lado, el estudio de \cite{american2013economic} (ADA, por sus siglas en ingl\'es) estima que la prevalencia de este padecimiento para el a$\tilde{n}$o 2012 sea de 7\%, que aunque difiere de lo reportado por la CDC, sigue siendo consistente con las mismas proyecciones. Se estima que cada a$\tilde{n}$o se diagnostican 1.4 millones de pacientes con diabetes. Este padecimiento est\'a listado como la s\'eptima causa de muerte en EE.UU., ya sea como causa principal del deceso o como causa subyacente. En relaci\'on a lo reportado por la OMS, EE.UU. se coloca en la posici\'on 124 con 13.40 muertes entre 100,000 personas. \\
\\
Independientemente del pa\'is del que se hable, se puede concluir que la diabetes mellitus, particularmente la Tipo II, es uno de los m\'as grandes retos de salud p\'ublica que se enfrentan actualmente. Lo amenazante del padecimiento no es s\'olo el crecimiento constante en sus tasas de prevalencia sino tambi\'en las complicaciones que \'este presenta y que conducen, eventualmente, a la muerte. Como consecuencia, se tiene que el gasto asociado a este padecimiento y a sus complicaciones se vuelve cada vez m\'as grande y muchas veces imposible de sostener por las instituciones proveedoras de servicios de salud.\\
\\
En el \'ultimo Atlas de la Diabetes elaborado por la \cite{atlas2015international} (IDF, por sus siglas en ingl\'es), se estima que el gasto asociado a la diabetes mellitus es de USD 673,000 millones, es decir, el 12\% del total del gasto mundial en salud. Esto quiere decir que en la mayor\'ia de los pa\'ises gastan entre un 5\% y 20\% de su presupuesto de salud, exclusivamente en el tratamiento de la diabetes mellitus. Esto debido a que los gastos en servicios de salud promedios de las personas con diabetes es entre dos y tres veces mayores que aquellos de las personas sin diabetes. En cara a estos datos, se vuelven prioritaras las estrategias de prevenci\'on y reducci\'on de costos. Es importante destacar que los costos asociados a cualquier padecimiento, particularmente a la diabetes, deben tomarse en cuenta los costos directos del padecimiento (diagn\'ostico inicial, consultas, medicamentos, hospitalizaciones), los costos de las complicaciones (consultas, medicamentos, hospitalizaciones) y los costos indirectos (costos en productividad, muerte prematura, ausentismo, etc.).\\
\\
En el an\'alisis realizado por \cite{hex2012estimating} sobre la prevalencia y costos de la diabetes mellitus en el Reino Unido se estima un costo total de la diabetes en el a$\tilde{n}$o 2010/2011 de \pounds 23,631 millones, con una proyecci\'on de costos para el a$\tilde{n}$o 2035/2036 de \pounds 39,753 millones. El gasto de 2010/2011 es el 10\% del presupuesto asignado al Servicio Nacional de Salud (NHS, por sus siglas en ingl\'es); mientras que la proyecci\'on de 2035/2036 llega hasta el 17\% de este mismo presupuesto. Lo que se muestra revelador de este estudio, en el c\'alculo de los costos de 2010/2011, son las diferencias entre los costos directos, de complicaciones e indirectos. Los costos directos son solo el 9\% de los costos totales, los costos de complicaciones 33\% mientras que lo m\'as oneroso son los costos indirectos con una participaci\'on del 59\%; estas proporciones se mantienen con una leve variaci\'on para las proyecciones de 2035/2036. Igualmente se mantiene el supuesto que la DM-TII es mucho m\'as costosa, pues el gasto total calculado en este tipo espec\'ifico de diabetes oscila entre el 89\% y 92\%. Esto quiere decir que aunque el padecimiento en sí no tenga la mayor parte asociada de la carga econ\'omica, es la causa subyacente de muchas complicaciones y diagn\'osticos m\'as costosos.\\
\\
La regi\'on de Norteam\'erica y el Caribe tienen la mayor prevalencia de diabetes con un 12.9\% de la poblaci\'on adulta afectada, esto de acuerdo a la \cite{atlas2015international}. En esta regi\'on el gasto total asociado est\'a entre los USD 348,000 y USD 610,000 millones, este gasto representa m\'as de la mitad del presupuesto mundial para la diabetes. Particularmente en M\'exico, seg\'un el estudio de \cite{barcelo2003cost}, M\'exico es el pa\'is con los costos anuales m\'as elevados en comparaci\'on con el resto de Latinoam\'erica. Al igual, que el an\'alisis realizado para el Reino Unido, el costo anual de M\'exico de USD 15,118 millones, este se puede dividir entre USD 1,974 millones de costos directos (diabetes y complicaciones) y USD 13,144 millones de costos indirectos. Estos costos asociados fueron calculados con una prevalencia del 4.1\%, la cual est\'a desactualizada, por lo que se podr\'ia asumir que el gasto actual est\'a por arriba. De nuevo y de manera m\'as actual, el minucioso reporte de FUNSALUD realizado por \cite{barraza2015carga}, estima que los costos asociados, particularmente para la DM-TII, sean de \$362,800 millones de pesos en el a$\tilde{n}$o base, de los cuales el 49\% se refieren a costos directos y el 51\% a costos indirectos. Para el a$\tilde{n}$o 2018, este mismo estudio proyecta un gasto total de \$506,000 millones de pesos; el aumento se explica con las proyecciones demogr\'aficas y de prevalencia estimada. Este estudio confirma que la DM-TII es mucho m\'as cara y com\'un que la Tipo I y pone en evidencia la importancia de mejor planeaci\'on financiera para hacer frente a esta epidemia de salud p\'ublica.\\
\\   
Seg\'un la FID, del gasto asociado a la regi\'on de Norteam\'erica, los EE.UU. representan la mayor parte del mismo con un gasto estimado en 2015 de USD 320,000 millones. De igual modo, el estudio de la \cite{american2013economic} estima que el gasto asociado con la diabetes mellitus en el 2012 es de USD 245,000 millones, de este monto el 72\% son costos directos del padecimiento y sus complicaciones y el 28\% restante se refiere a los costos indirectos; a diferencia del Reino Unido o M\'exico donde los costos indirectos sobrepasaban los costos directos. Los costos en salud de las personas diagnosticadas con diabetes son 2.3 veces m\'as altos que los de aquellos no diagnosticados y seg\'un la Agencia para la Investigaci\'on y Calidad para el Servicios de Salud (\cite{MEPSSummary}, por sus siglas en ingl\'es), la diabetes mellitus es el cuarto padecimiento m\'as costoso en los EE.UU. Adem\'as, de acuerdo al estudio de \cite{zhuo2014lifetime}, entre m\'as joven sea el paciente a la edad de diagn\'ostico mucho mayor ser\'a el costo de salud acumulado. Debido a que EE.UU. es uno de los pa\'ises con mayor prevalencia y costos asociados a la diabetes mellitus en el mundo, la correcta cuantificaci\'on de los mismos es crucial para la correcta planeaci\'on financiera de los proveedores de salud.\\
\\
Como podemos ver por las cifras reportadas, el problema del gasto asociado a la diabetes mellitus es uno de los m\'as grandes retos que existen en el horizonte de la salud p\'ublica. Uno de los mecanismos principales para disminuir la prevalencia y por ende los gastos, se reducen a la prevenci\'on y a la procuraci\'on de un estilo de vida m\'as sano; sobre todo para la DM-TII. Sin embargo, aunado a las recomendaciones para el paciente tambi\'en se necesitan nuevas maneras de hacer estos gastos m\'as efectivos mediante la correcta localizaci\'on del rubro que genera m\'as presi\'on en el gasto y el uso m\'as eficiente de los recursos existentes, para as\'i poder hacerlos m\'as accesibles tanto a los pacientes como a las instituciones proveedoras de salud.\\
\\
Como se menciona en \cite{cichon1999modelling} las herramientas estad\'isticas son de gran ayuda para entender la realidad actual y poder elaborar proyecciones futuras, especialmente en el campo de la medici\'on de costos en el sector salud. Son muchas las preguntas que rodean la diabetes mellitus, acerca de su prevalencia, su morbilidad y sus costos. En este trabajo de investigaci\'on se busca hacer uso de las herramientas estad\'isticas mencionadas en los cap\'itulos anteriores para contestar las preguntas sobre el costo que puede tener la enfermedad seg\'un la trayectoria del padecimiento. Es importante mencionar que para efectos del an\'alisis que se realizar\'a en esta implementaci\'on del modelo general de probabilidad, solo se tomar\'an en consideraci\'on los costos directos generados por la enfermedad no aquellos relativos a las complicaciones. %es cu\'anto cuesta la enfermedad? o cu\'anto costar\'a?. Como respuesta a estas preguntas necesitamos no solo cuantificar los gastos asociados, sino hacer un an\'alisis m\'as profundo sobre la naturaleza de los mismos, para as\'i poder pensar en estrategias para reducirlos y generar mayor bienestar en la poblaci\'on. En este trabajo de investigaci\'on se propone un nuevo modelo estad\'istico para modelar los gastos asociados a la diabetes mellitus, el cual se describe en el siguiente cap\'itulo.\\
\section{Descripci\'on de Datos Simulados}
Esta base de datos comprende las trayectorias de padecimiento a trav\'es del tiempo de 500 pacientes en un arreglo de datos panel, donde se combina una dimensi\'on transversal para los individuos $(i=1,...,I)$ con una dimensi\'on longitudinal o temporal que describe la trayectoria del padecimiento del individuo $(j=1,...,T_i)$. En la pr\'oxima secci\'on se describir\'a con m\'as detalle las caracter\'isticas de este panel de datos. Las trayectorias de cada paciente tienen a su vez dos dimensiones, la dimensi\'on del tratamiento o prescipci\'on y el costo de cada una de las prescripciones.\\
\\
Es importante mencionar que la dimensi\'on de la prescripci\'on solo hace referencia al diagn\'ostico inicial de DM-TII; es decir, que no se refiere a tratamientos por complicaciones de la enfermedad como pueden ser padecimientos card\'iacos, nefrol\'ogicos, circulatorios, etc; como mencionado anteriormente en este cap\'itulo. Por lo tanto, para esta base, existen doce tipos de tratamientos recetados para las distintas etapas del padecimiento descritas en la siguiente tabla,
\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{\makecell{C\'odigo de\\ tratamiento}} & \textbf{Tratamiento}\\
\hline 
1 & Total primary care (all BNF) \\ \hline
2 & Drugs used for Diabetes (BNF 6.1) \\ \hline
3 & Insulins (BNF 6.1.1) \\ \hline
4 & Short-acting insulins (BNF 6.1.1.1) \\ \hline
5 & Intermediate and long-acting insulins (BNF 6.1.1.2) \\ \hline
6 & Antidiabetic drugs (BNF 6.1.2) \\ \hline
7 & Sulfonylureas (BNF 6.1.2.1) \\ \hline
8 & Biguanides (BNF 6.1.2.2) \\ \hline
9 & Other antidiabetic drugs (BNF 6.1.2.3) \\ \hline
10 & Diagnostic and monitoring devices (BNF 6.1.6) \\ \hline
11 & Human analogue insulins \\ \hline
12 & Other insulins \\ \hline
\end{tabular}
\caption{C\'odigos de Tratamientos}
\end{center}
\end{table}
\\
Cada uno de estos tratamientos tiene asociado un precio. Para la representaci\'on de estos precios se tomar\'a el precio efectivo por dosis, pues un tratamiento puede requerir m\'as de una dosis en cada aplicaci\'on o toma. Los precios considerados por tratamiento son los precios reales; esto quiere decir que se toma como a$\tilde{n}$ base a 2016/2017 excluyendo de esta manera el efecto de la inflaci\'on. Tambi\'en cabe mencionar que los precios est\'an expresados en libras esterlinas (\pounds), por lo que se convierten a pesos a una tipo de cambio de 23.0625 pesos por libra. De este modo,\\
\\
\begin{table}[h!]
\begin{flushleft}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{\makecell{C\'odigo de\\ tratamiento}} & \textbf{Tratamiento} & \textbf{\makecell{Precio\\(GBP/Unidad)}} & \textbf{\makecell{Precio\\(MXN/\\Unidad)}} \\
\hline 
1 & \makecell{Total primary care\\ (all BNF)} & 8.16 & 188.19\\ \hline
2 & \makecell{Drugs used for Diabetes\\ (BNF 6.1)} & 18.91 & 436.19\\ \hline
3 & \makecell{Insulins\\ (BNF 6.1.1)} & 49.33 & 1,137.72\\ \hline
4 & \makecell{Short-acting insulins\\ (BNF 6.1.1.1)} & 46.57 & 1,074.04\\ \hline
5 & \makecell{Intermediate and\\ long-acting insulins\\ (BNF 6.1.1.2)} & 50.62 & 1,167.33\\ \hline
6 & \makecell{Antidiabetic drugs\\ (BNF 6.1.2)} & 11.86 & 273.41\\ \hline
7 & \makecell{Sulfonylureas\\ (BNF 6.1.2.1)} & 3.19 & 73.58\\ \hline
8 & \makecell{Biguanides\\ (BNF 6.1.2.2)} & 4.53 & 104.44\\ \hline
9 & \makecell{Other antidiabetic drugs\\ (BNF 6.1.2.3)} & 39.38 & 908.09\\ \hline
10 & \makecell{Diagnostic and\\ monitoring devices\\ (BNF 6.1.6)} & 25.93 & 597.96\\ \hline
11 & Human analogue insulins & 53.10 & 1,224.64\\ \hline
12 & Other insulins & 33.49 & 772.45\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Precios por Tratamiento}
\end{flushleft}
\end{table}
\\
.\\
\\
.\\
\\
.\\
\\
.\\
\\
.\\
\\
.\\
\\
Una vez que est\'an definidos los tratamientos y los costos que caracterizan las trayectorias individuales de los padecimientos de cada paciente, se puede empezar a realizar un an\'alisis exploratorio y descriptivo de los datos.
\section{An\'alisis Descriptivo}

\section{Resultados}
Descripci\'on de los resultados inferenciales y predictivos.